\chapter{SOO}
\label{ch:soo}

\section{Introduction}

Dans la première partie de ce travail de Bachelor, le support graphique a été ajouté à SO3 lorsque celui-ci est exécuté de manière autonome, c'est-à-dire qu'il n'est pas virtualisé et donc qu'il possède un accès direct au matériel de la plateforme sur laquelle il tourne.

Dans cette deuxième partie, il s'agit d'intégrer les changements apportés à SO3 dans une ME qui sera virtualisée par la technologie SOO. Le travail sera effectué sur la ME nommée SOO.refso3 qui est basée, comme son nom l'indique, sur SO3.

Pour comprendre les changements qui devront être effectués, il est important de bien saisir les principaux composants de la technologie SOO et comment ils interagissent. L'hyperviseur AVZ (\textit{Agency Virtualizer}), développé par le REDS, se lance en premier. Cet hyperviseur est de type 1 car c'est lui qui initie la virtualisation des systèmes d'exploitation. Le premier OS virtualisé est l'agence, un noyau Linux augmenté de plusieurs modifications apportées par le REDS qui permettent, entre autres, la communication avec les différentes ME qui sont virtualisées.

Autant l'agence que les différentes ME sont considérées comme des domaines. L'agence est le domaine 0 et est le seul domaine à avoir accès au matériel de la plateforme. Ainsi, dans une ME, il n'y a plus de notion de matériel. Pour ne pas avoir à modifier l'espace utilisateur de la ME, il va falloir créer des drivers virtuels qui auront pour but d'imiter le comportement des drivers de périphériques comme, par exemple, celui du PL111 ou du PL050.

\paragraph*{Intercommunication Agence–ME}

Cependant, ces drivers virtuels auront quand même besoin de communiquer avec le matériel, que se soit pour écrire dans le framebuffer ou pour récupérer les événements des périphériques d'entrée. Pour cela, pour chacun des périphériques, un driver backend doit être créé dans l'agence et un driver frontend doit être créé dans la ME. Le driver backend, ou simplement backend, a accès au matériel puisqu'étant dans l'agence. À noter qu'en général le backend ne communique pas directement avec le matériel mais profite des drivers Linux existants. Le frontend, présent dans la ME, communique avec le driver virtuel afin de simuler l'existence du périphérique.

Évidemment, la communication entre le backend et le frontend est nécessaire. Celle-ci est possible grâce à plusieurs mécanismes aussi implémentés par le REDS. Il y a, par exemple, le VBStore qui permet d'écrire et de lire — depuis l'agence ou la ME — une valeur à un chemin donné. Il existe aussi un anneau partagé, qui permet l'échange de requêtes (initiées par le frontend) et de réponses (initiées par le backend).

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{images/soo-intro.pdf}
    \caption{Interactions entre les drivers Linux, ceux du backend et frontend, et les drivers virtuels}
\end{figure}

\section{Gestion de plusieurs ME}
\label{sec:gst-multi-me}

Il faut noter que plusieurs ME peuvent être virtualisées en même temps. Il y aura donc plusieurs frontends pour le même périphérique. Par contre, il n'y aura toujours qu'un seul backend par périphérique. Ainsi, dans le cas ou plusieurs ME sont virtualisées, un backend communique avec plusieurs frontends.

Cela implique de savoir quel framebuffer de quel ME doit être affiché à l'écran à un moment donné. Il faut aussi savoir vers quelle ME doivent être redirigées les données des périphériques d'entrée. Lorsque l'agence a démarré et que l'accès à la ligne de commande Linux est donné, il est possible de naviguer parmi les domaines en tapant deux fois sur Ctrl + A.

Il a été décidé d'utiliser ce système afin de savoir quel domaine est actif à un instant donné et quand est-ce qu'on passe d'un domaine à un autre. Cela permet de décidé quel domaine doit voir son framebuffer affiché à l'écran et quel domaine doit recevoir les données des périphériques d'entrées.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{images/ctrl-a.png}
    \caption{Exemple d'utilisation du double Ctrl + A}
\end{figure}

C'est donc dans le fichier \texttt{linux/soo/kernel/console/console.c} que des modifications ont été apportées. Initialement, il n'était possible de naviguer qu'entre l'agence et la première ME. Une fonction plus générique nommée \texttt{get\_next} a été créée qui retourne l'identifiant du prochain domaine. Pour cela, il a été nécessaire d'utiliser la fonction \texttt{get\_ME\_desc} afin de détecté si une ME est démarrée ou non.

Ensuite, dans la fonction \texttt{avz\_switch\_console}, l'identifiant  du domaine actif est communiqué au backend du framebuffer et à celui des périphériques d'entrée (qui seront détaillés plus loin). Ainsi, ces backends sont au courant du domaine actif et peuvent donc agir en conséquence.

\input{chapters/4.3-vfb}

\input{chapters/4.4-vinput}

\input{chapters/4.5-rpi4}
